%!TeX root=../tese.tex
%("dica" para o editor de texto: este arquivo é parte de um documento maior)
% para saber mais: https://tex.stackexchange.com/q/78101

%% ------------------------------------------------------------------------- %%

% "\chapter" cria um capítulo com número e o coloca no sumário; "\chapter*"
% cria um capítulo sem número e não o coloca no sumário. A introdução não
% deve ser numerada, mas deve aparecer no sumário. Por conta disso, este
% modelo define o comando "\unnumberedchapter".
\chapter{Introdução}
\label{chap:introducao}

\enlargethispage{.5\baselineskip}


\section{Motivação} 

Jogos multijogadores produzem uma experiência de jogo
diferente dos jogos de jogador único. 
O motivo disso é que esses jogos utilizam elementos com características sociais
como cooperação e competitividade.
Ademais, a invenção da internet tornou os jogos dessa natureza mais acessíveis, 
permitindo a criação de jogos digitais que suportam
jogadores em grandes distâncias e quantidades.
Para desenvolver esses jogos em rede, surgiram vários protocolos de sincronização,
que utilizam, principalmente, um destes dois modelos de rede:
Cliente/Servidor (C/S) e \textit{Peer-to-Peer} (P2P).

A arquitetura Cliente/Servidor é a mais utilizada no contexto de jogos 
em rede. Isso ocorre porque a maior parte dos protocolos são mais 
fáceis de implementar e mais seguras contra a maioria das formas de trapaça \citep{webb2008survey}.
Por outro lado, a arquitetura \textit{Peer-to-Peer} pode diminuir o tempo de sincronização
e aumentar a escalabilidade do jogo.




\section{Problema}

Em jogos digitais que utilizam o modelo de rede \textit{Peer-to-Peer}, em geral,  
não é possível garantir que há um nó confiável para receber e transmitir 
informação sem manipulá-la. Dessa forma, os protocolos que adotam esse modelo tendem a ser
mais vulneráveis a trapaças que os protocolos que utilizam o modelo Cliente/Servidor.
%há um nó computacional para guardar e processar informação de forma confiável.
% Dessa forma, a arquitetura \textit{\textit{Peer-to-Peer}} pode ser mais vulnerável a
% trapaças que a arquitetura Cliente/Servidor.
% Em jogos digitais, protocolos de sincronização que utilizam o modelo \textit{Peer-to-Peer}
% são mais suscetíveis 





\section{Objetivos}

Essa monografia tem como propósito entender as possíveis trapaças 
em jogos de arquitetura \textit{Peer-to-Peer} e apresentar soluções para
preveni-las. Para isso, os objetivos podem ser definidos como:


\begin{itemize}
    \item Investigar os métodos de trapaça em jogos de arquitetura \textit{Peer-to-Peer}.
    \item Estudar protocolos de sincronização que previnem trapaças.
    \item Implementar e comparar quantitativamente os protocolos estudados. 
\end{itemize}


% \section{Metodologias}

% Para entender as trapaças em jogos de arquitetura Peer-to-Peer, 
% primeiramente um contexto é exposto, 
% introduzindo conceitos sobre jogos em rede apresentando as classificações de trapaças em 
% jogos digitais.
% Posteriormente, as
% diversas técnicas são discutidas, analisando quais trapaças cada
% abordagem resolve, estudando eficácia e eficiência em diversos
% cenários, comparando as vantagens e desvantagens entre as técnicas
% e aplicando as abordagens em exemplos.

% Finalmente, são feitas simulações a fim de comprovar e transformar
% em números o que foi estudado.

\section{Organização do texto}

O capítulo \ref{chap:conceitos} desse trabalho expõe alguns conceitos sobre o funcionamento de jogos
digitais em rede que serão úteis para o decorrer do texto. Esse capítulo define estado de jogo
e mostra 
os modelos de redes e de consistência usados em jogos em rede. 
Além disso, o capítulo também explica alguns termos usados
no desenvolvimento de jogos que serão utilizados nesse trabalho.

O capítulo \ref{chap:trapacas} apresenta uma classificação para as possíveis trapaças encontradas em jogos
digitais. Para isso, o capítulo define o que é trapacear em jogos digitais e divide as trapaças
em quatro níveis, explicando e exemplificando as trapaças em cada nível.

O capítulo \ref{chap:abordagens} descreve as abordagens que previnem trapaças em jogos \textit{Peer-to-Peer}. Esse capítulo 
detalha os protocolos de sincronização criados para evitar algumas das trapaças apresentadas no 
terceiro capítulo.
Finalmente, 
no capítulo \ref{chap:conclusao} são apresentadas as conclusões e considerações finais da monografia.  

% O quinto capítulo explica a arquitetura de um simulador criado para comparar as implementações de
% alguns dos protocolos descritos no quarto capítulo e mostra os resultados produzidos. 

